\documentclass[]{article}
\usepackage{branly}
\usepackage{notations}
\usepackage{tableaux}
%\usepackage[europeanresistors,americaninductors,straightvoltages]{circuitikz}
%\usepackage{boites}
\usepackage{tikz}\usetikzlibrary{patterns,babel}
\usepackage{bodegraph}
\usepackage{schemabloc}

\begin{document}
\title{Programme de colle 11}
\type{Colle 11 -- \textbf{du 15 au 26 Mars}}
\classe{ATS}
\maketitle

\noindent\textbf{CI 8 Cinétique des solides}
\begin{itemize}\tightlist
    \item Centre de gravité
    \item Matrice d'inertie
        \begin{itemize}\tightlist
            \item Justification de la forme de la matrice à partir des symétries ;
            % \item Théorème de Huygens
            \item Torseur Cinétique
            \item Torseur Dynamique
        \end{itemize}
\end{itemize}

\noindent\textbf{CI 8 Principe fondamental de la dynamique}
\begin{itemize}\tightlist
    \item Application du principe fondamental de la dynamique.
\end{itemize}
\title{Sujet 0 : Étude dynamique d'un vibreur de téléphone}
\maketitle

\begin{minipage}{.58\textwidth}
	Les vibrations dans les téléphones sont obtenues à partir d'un petit moteur muni à son extrémité d’une masselotte non symétrique par rapport à l'axe de rotation.
On se propose dans cette étude de modéliser le dispositif afin de quantifier les vibrations correspondantes.
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{.38\textwidth}
    \centering
\includegraphics[width=.9\textwidth]{img/vibreur1.png}
\end{minipage}


\section{Paramétrage cinématique du rotor}
\begin{minipage}{.48\textwidth}
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{img/vibreur2.png}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{.48\textwidth}
\textbf{Données et notations}

\begin{itemize}
    \item $R_{0}=(O,\vec x_{0},\vec y_{0},\vec z_{0})$ : repère lié au stator (fixe)
    \item $R_{1}=(O,\vec x_{1},\vec y_{1},\vec z_{0})$ : repère lié au rotor
    \item Rotor 1 :
        \begin{itemize}
            \item Masse : $m_{1}$
            \item $N_{1/0}$=9000 tr/min
            \item $\theta$ : angle autour de l'axe $(O,\vec z_{0})$
            \item r=OG : rayon en mètre
        \end{itemize}
    \item Couple Moteur : $C_{m}$
    \item accélération de la pesanteur négligeable devant les autres accélérations 
    \item L'étude sera menée dans le repère \\$R_{0}=(O,\vec x_{0}, \vec y_{0} , \vec z_{0} )$
    \item Les liaisons seront supposées parfaites.
\end{itemize}
\end{minipage}


\question{Déterminer les expressions des vecteurs position $\overrightarrow{OG}$, vitesse $ \overrightarrow{V_{G}} (1/0)$ et accélération $\vec a_{G}(1/0)$ dans la base où ces expressions sont les plus simples.}
\question{Donner une forme simplifiée de ces expressions en considérant $\omega_{1/0}$ constant}
La position du centre de gravité est donné page 2.
\question{Justifier que l'acccélération de la pesanteur est négligeable devant les accélérations mises en jeu.}
\question{Pourquoi est-il nécessaire, pour le bon fonctionnement du système, que la pesanteur ne soit pas prépondérante?}


\section{Étude cinétique du rotor}

\noindent\begin{minipage}{1\linewidth}
    \centering
    \includegraphics[width=.8\textwidth]{img/vibreur3.png}
\end{minipage}

\question{Justifier la forme de la matrice d'inertie au centre de gravité G.}

% \question{À partir de la masse et des coordonnées du centre de gravité, calculer la matrice d'inertie à l'origine du repère O.} 
\question{Déterminer l'expression du torseur cinétique de 1 par rapport à 0 au point G, 
    $\tcin{1/0}=\torseur{G}{\Rcin( 1/0 ) \\ \Mcin{G}(1/0)} $
}

\question{En déduire le torseur Cinétique de 1 par rapport à 0 au point O $\{
\mathcal{C} (1/0)\}=\torseur{O}{\Rcin(1/0)\\\Mcin{O}(1/0)}$.}



\section{Étude dynamique}

Le rotor du vibreur est guidé en rotation par 2 roulements à billes.

{ \centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{img/coupe.png}\par}

Le roulement en O sera modélisé par une liaison sphérique

Le roulement en A sera modélisé par une liaison sphère-cylindre d'axe $(A,\vec z_{1})$

On donne $\overrightarrow{OA}=-e \vec z_{1}$ avec e = 14 mm

\question{Déterminer le torseur dynamique en O de l'ensemble vibreur (axe+masselotte).
$\tdyn{1/0}=\torseur{O}{ \Rdyn( 1/0 )\\ \Mdyn{O}(1/0)}$}

\question{Isoler le vibreur et écrire les équations du PFD permettant de déterminer les inconnues de liaisons.}

Le résultat de ce calcul permet de choisir les roulements à billes à utiliser sur le vibreur.
\end{document}
